義勇軍 VS 義勇軍少年領袖團

有不少人對義勇軍及義勇軍少年領袖團感到混淆，其實兩者並非同一單位 :

(1) 皇家香港軍團(義勇軍) Royal Hong Kong Regiment (The Volunteers)

成立

由於克里米亞戰爭，駐港皇家海軍需要短暫離開香港，前往歐洲戰場服役，無暇兼顧活躍於大鵬灣、伶仃洋及南中國海一帶的海盜。是故香港政府徵召香港志願人士組織一支部隊，當時有99名歐洲籍香港人應徵入伍。義勇軍於1854年成立，隸屬於香港政府，行動則由駐港英軍指揮，解散前為駐港第48啹喀步兵旅下轄其中一個單位，配備輕型武器的陸軍輕裝備偵察兵團，由香港市民志願組成，於1995年9月解散。

成員

於解散前，皇家香港軍團(義勇軍)約有團員950名，逾50名文職人員。而軍團中校司令官、少校訓練官、少校軍需官、上尉副官、一級准尉軍團士官長和多名二級准尉中隊教官，全部均由英國軍隊調派出任。在第二次世界大戰前，皇家香港軍團(義勇軍)多由英國人及居住於香港的外國人所組成，後期多由本地華人組成，入伍年齡為18歲或以上之男女人仕。

身分

所有義勇軍隊員皆為後備軍人，如果香港出現戰爭/暴亂，所有隊員皆要奉命出動，日常亦經常需要在邊境執行拘捕非法入境者行動或負責越南難民營保安。

編制

皇家香港軍團(義勇軍)下轄一個團總部及多個中隊:
1個軍團總部，設有多個不同隊伍，包括：行政分隊及軍團警察。
1個總部中隊，設有多個不同分隊，包括：突擊隊，通訊隊，情報小隊，醫療小隊，女兵隊及支援隊。
4個偵察中隊，分別為 A，B，C，D中隊。
1個本土警衛中隊，由41至55歲團員組成。
1個訓練大隊，負責新兵訓練事務。
1個軍樂隊。

勛章及服役證書

表現優秀團員可獲授予各式勛章以作表揚，包括長期服務獎章。皇家香港軍團於1995年解散時在役的所有隊員皆獲軍團司令官頒發解散勛章及服役證書。

(2) 皇家香港軍團(義勇軍)少年領袖團 Royal Hong Kong Regiment (The Volunteers) J Corps

成立

六七暴動後，港英政府發表《一九六六年九龍騷動調查委員會報告書》，認為參與暴動者大多是青年人，故全面推行青少年活動。皇家香港軍團(義勇軍)少年領袖團於是在1969年成立，由義勇軍支援，是義勇軍屬下一個青少年制服團體，期望青少年藉此參與正當的軍事訓練，培養紀律，免入歧途。透過紀律訓練、歷險活動及社會服務，使青少年得到鍛鍊個人體格、提高自信心、責任感、培養團體合作性、良好的人際關係和發展領導才能的機會。少年領袖團隨同皇家香港軍團(義勇軍)於1995年9月解散。其後為了延續義勇軍少年團之精神，有關方面成立了香港少年領袖團，為香港青少年提供類似訓練。

成員

少年領袖團所有教官由皇家香港軍團(義勇軍)隊員擔任，而青少年成員入伍年齡為14至16歲之男性，並且必需獲得家長或監護人的書面同意。

身分

所有義勇軍少年領袖團隊員並非後備軍人，如果香港出現戰爭/暴亂，所有隊員毋需奉命出動，日常亦無需要在邊境執行拘捕非法入境者行動或負責越南難民營保安。

編制

由成立至解散前，分為兩中隊，每隊人數約為150人，分別為第一中隊(J1 Squadron)及第二中隊(J2 Squadron)。

勛章及服役證書
不適用。